\section{APEX - Oracle Application Express}

Jednym z przydatnych narzędzi umożliwiających automatyczne tworzenie aplikacji jest oprogramowanie \programName{Oracle Application Express}. Jest to zestaw narzędzi typu \programName{Rapid Application Development} bazujących na interfejsie przeglądarkowym. Pozwala on na szybkie i intuicyjne tworzenie aplikacji wykorzystujących bazę danych Oracle oraz ich dystrybuowanie.

Dzięki graficznemu interfejsowi pozwalającemu na budowę aplikacji nie jest wymagana znajomość żadnego z obiektowych języków programowania takich jak \programName{Java} czy \programName{C++}, jak również tradycyjnych narzędzi tworzenia stron internetowych takich jak JavaScript czy CSS. Wynika z tego faktu również niezależność od jakiegokolwiek tradycyjnego frameworka, co ułatwia wdrożenie nowego pracownika, jednak w pewnym stopniu utrudnia debugowanie czy wersjonowanie produktu.

\programName{Oracle Application Express} dostępne jest na każdą platformę wspierającą rozwiązania bazodanowe jego twórcy. Dzięki temu oprogramowanie może znajdować się na serwerze którzy zawiera docelową bazę danych. Umożliwia to znaczne zredukowanie kosztów utrzymania aplikacji przez użycie mocy obliczeniowej serwera również do obsługi oprogramowania\cite{oracle2}.

Docelowe oprogramowanie tworzone jest przy użyciu interfejsu graficznego dostępnego z poziomu dowolnej przeglądarki internetowej. Minimalizuje to nakład jaki byłby potrzebny do uruchomienia środowiska deweloperskiego i umożliwia natychmiastowe wdrożenie swojej pracy\cite{oracle1}. Pozwala to także na pracę nad projektem za pomocą dowolnego komputera znajdującego się w sieci z której dostępna jest baza danych. Rysunek \ref{Rozdzial02/images/apex1.png} przedstawia ekran główny systemu.

\fig{Rozdzial02/images/apex1.png}{Główne okno oprogramowania APEX}{}

Za pomocą interfejsu oprogramowania można także uzyskać dostęp do szeregu narzędzi ułatwiających wspólną pracę wielu programistów na projektem. Opcja \codeName{Team development} (przedstawiona na rysunku \ref{Rozdzial02/images/apex2.png}) daje dostęp do panelu umożliwiającego opisywanie nowych funkcjonalności jakie mają znajdować się w ostatecznej wersji produktu. Współpracując nad projektem można również określać terminy w jakich mają zostać przygotowane poszczególne prace. Dzięki temu możliwe jest planowanie postępów bez użycia dodatkowych narzędzi nie związanych z oprogramowaniem \programName{APEX}.

Istnieje także możliwość określenia błędów do poprawienia w dalszej części procesu wytwarzania oprogramowania. Po znalezieniu jakichkolwiek odstępstw od przewidywanego działania aplikacji, należy opisać nieścisłości istniejące w aplikacji, a następnie przypisać je do programisty odpowiedzialnego za naprawienie ich.

\programName{APEX} oprócz przeprowadzenia całego procesu tworzenia aplikacji, dostarcza również narzędzia do zarządzania projektem. Jest to spora zaleta w stosunku do innych metod, które takich funkcjonalności nie posiadają.

%\fig{Rozdzial02/images/apex2.png}{Team development}{Opcja umożliwiająca zarządanie projektem.}
\fig{Rozdzial02/images/apex2.png}{Opcja zarządznia projektem}{Opcja umożliwiająca zarządanie projektem.}


\subsection{Tworzenie aplikacji}

Oprogramowanie pozwala na tworzenie produktów programistycznych w dwóch trybach. Pierwszy z nich umożliwia stworzenie programu bez znajomości języków zapytań bazodanowych. Drugi pozwala na znacznie większe modyfikacjie osobom znającym \programName{SQL} lub \programName{PL/SQL}. W tej pracy zostanie opisany jedynie sposób z wykorzystaniem zapytań \programName{SQL} ze względu na jego większe możliwości i szersze zastosowanie.

Tworzenie aplikacji możliwe jest w zakładce \optionName{Application Builder}. Okno to pozwala na przeglądanie stworzonych przez deweloperów aplikacji oraz umożliwia ich edycję i uruchomienie. Chcąc stworzyć nowy program, użytkownik powinien wybrać przycisk \optionName{Create}, który odsyła go do rozbudowanego kreatora. Pozwala on na ustawienie szeregu opcji dzięki którym możliwe jest określenie wielu cech jakie musi posiadać powstały produkt.

Pierwszym krokiem tworzenia aplikacji jest wybranie trybu w jakim będzie budowana. Można także skorzystać z gotowego szablonu który znacznie skróci proces produkcji i umożliwi szybkie uruchomienie programu.

Kolejnym krokiem jest wybór źródła danych. W przypadku zewnętrznego pliku, aplikacja wygeneruje za programistę odpowiednie struktury, które następnie zostaną wyeksportowane do bazy danych. W następnym kroku, po wyborze nazwy i identyfikatora aplikacji, można przystąpić do właściwej pracy nad aplikacją.

Każda z aplikacji składa się z zestawu widoków pozwalających na wyświetlanie i manipulację danymi. Kolejne kroki polegają na wybraniu zestawu tych elementów i przypisanie do nich odpowiednich tabel z bazy danych. Co więcej, niektóre z nich umożliwiają równie prezentacje zależności pomiędzy tabelami przy wykorzystaniu klucza obcego w jednej z nich. Na uwagę zasługuje także widok umożliwiający graficzną prezentacje danych w formie wykresu. Okno z wyborem widoku przedstawia Rysunek \ref{Rozdzial02/images/apex4.png}.

\fig{Rozdzial02/images/apex4.png}{Okno wyboru widoku}{Dzięki specjalnemu kreatorowi możliwy jest wybór jednego z siedmiu sposobów prezentacji danych.}

Mając wybrany zestaw widoków należy wybrać jeszcze sposób ich nawigacji. Przemieszczanie się pomiędzy instancjami możliwe jest za pomocą zakładek jedno lub dwu-poziomowych. 

W aplikacji należy również określić sposób autoryzacji dostępu do danych prezentowanych przez aplikację i szablon \programName{HTML} jaki zostanie wykorzystany do wygenerowania widoku. Po zaakceptowaniu wszystkich ustawień stworzone oprogramowanie pojawi się w menu tworzenia aplikacji systemu \programName{APEX}.

Gotowy projekt można uruchomić klikając opcję \optionName{Run Application}. W trybie deweloperskim dostępne jest także kilka opcji umożliwiających dodatkowe debugowanie. Aby udostępnić aplikację osobom z zewnątrz należy podać im adres w formacie \codeName{http://[SERVER]/apex/f?p=[ID]} gdzie \codeName{SERVER} jest adresem serwera instancji bazy danych Oracle, a \codeName{ID} jest unikalnym identyfikatorem stworzonej aplikacji.

\fig{Rozdzial02/images/apex5.png}{Okno aplikacji}{Panel zawierający informacje na temat stworzonej aplikacji.}

Główne okno aplikacji, przedstawione na Rysunku \ref{Rozdzial02/images/apex5.png}, oprócz opcji uruchomienia projektu, zawiera także listę widoków utworzonych wcześniej w kreatorze. Wybierając jeden z nich użytkownik ma dostęp do drzewa obrazującego strukturę interfejsu użytkownika w którym ma możliwość doprecyzowania wcześniej wygenerowanych opcji a także dodania własnych przycisków czy funkcjonalności.


\subsection{Exportowanie aplikacji}

Przed oddaniem aplikacji do użytku konieczne jest jej dobre przetestowanie w kontrolowanym środowisku odizolowanym od danych produkcyjnych. W takim przypadku rozsądnym wydaje się zastosowanie oddzielnej instancji serwera bazy danych umożliwiającej deweloperom wprowadzanie poprawek do tworzonego produktu. Z tego powodu konieczna staje się funkcjonalność eksportowania efektów pracy pomiędzy serwerami.

Funkcjonalność ta realizowana jest z poziomu interfejsu webowego w zakładce \optionName{Import/Export} z widoku aplikacji. Wyeksportowany kod przechowywany jest w pliku z zapytaniami \programName{SQL}, który można importować do dowolnej kompatybilnej instancji \programName{APEX}. Należy jednak przy tym pamiętać o dostarczeniu dodatkowych zasobów oraz struktury bazy danych.

%\fig{Rozdzial02/images/apex3.png}{Supporting Objects}{Okno umożliwające skonfigurowanie dodatkowych parametrów pakietu, takich jest skrypty konfiguracyjne czy dodatkowe pliki tekstowe.}
\fig{Rozdzial02/images/apex3.png}{Konfiguracja parametrów pakietu}{Okno umożliwające skonfigurowanie dodatkowych parametrów pakietu, takich jest skrypty konfiguracyjne czy dodatkowe pliki tekstowe.}


W celu dołączenia dodatkowych zasobów czy plików konfiguracyjnych można skorzystać z zakładki \optionName{Supporting Objects} (Prezentowanej na Rysunku \ref{Rozdzial02/images/apex3.png}). Umożliwia ona skonfigurowanie skryptów inicjujących bazę danych oraz innych elementów potrzebnych do uruchomienia aplikacji. Wykorzystując odpowiednie opcje możliwe jest stworzenie łatwego w instalacji pakietu z programem, który może być eksportowany do innego środowiska bez potrzeby dodatkowej konfiguracji.

\subsection{Podsumowanie narzędzia}

\programName{APEX} jest jednym z narzędzi do tworzenia schematycznych interfejsów webowych. Umożliwia szybkie stworzenie projektu i zapewnia zestaw narzędzi pozwalających na sprawne zarządzanie projektem. Dzięki zestawom gotowych szablonów, możliwe jest wygenerowanie aplikacji bez potrzeby projektowania dodatkowego interfejsu webowego. Praca na zdalnej bazie danych oraz dostęp z przeglądarki internetowej pozwalają na pracę zdalną niemal na każdym komputerze podłączonym do internetu. Wyniki pracy są niemal natychmiastowo wdrożone.

Wadą narzędzia jest kłopot z wersjonowaniem aplikacji przez co należy dokonywać jej ciągłego eksportu i robienia kopii zapasowej. Należy również zwrócić uwagę na zależność środowiska od bazy danych Oracle, co może w przyszłości przysporzyć wiele problemów lub nawet uniemożliwić zmianę technologii w jakiej uruchamiana jest powstała aplikacja.
